+++
title = 'Divergent series'
date = 2024-12-08T07:07:07+01:00
draft = false
+++

Иногда может быть полезно приписать в том или ином смысле сумму ряду, который расходится. Можно сделать это множеством способов, например, методом Абеля или методом средних арифметических (по Чезаро).

## Формальные операции над расходящимися рядами, примеры из Харди

Здесь просто порефлексируем к каким выводам можно прийти, если оперировать с расходящимися рядами.

Рассмотрим примеры расходящихся рядов, взятые из известной книги Харди (некоторые расходятся только при определенном наборе параметров)
$$
1 - 1 + 1 - 1 + \ldots,
$$
$$
1 - 2 + 3 - 4 + \ldots,
$$
$$
1 - 2 + 4 - 8 + \ldots,
$$
$$
1 - 1! + 2! - 3! + \ldots,
$$
$$
1 + 1 + 1 + 1 + \ldots,
$$
$$
1 + 2 + 4 + 8 + \ldots,
$$
$$
1 + e^{i \varphi} + e^{2 i \varphi} + \ldots,
$$
$$
\frac{1}{2} + \cos \varphi + \cos 2 \varphi + \ldots,
$$
$$
\sin \varphi + \sin 2 \varphi + \sin 3 \varphi + \ldots.
$$

Начнем с равенства
$$
1 + x + x^2 + \ldots = \frac{1}{1 - x},
$$
верное для $|x| < 1$. Положим в этом равенстве $x = e^{i \varphi}$, получим
$$
1 + e^{i \varphi} + e^{2 \varphi} + \ldots = \frac{1}{1 - e^{i \varphi}} = \frac{1}{(1 - \cos \varphi) - i \sin \varphi} = \frac{(1 - \cos \varphi) + i \sin \varphi}{(1 - \cos \varphi)^2 + \sin^2 \varphi} = 
$$
$$
= \frac{1}{2} + \frac{i \sin \varphi}{2 - 2 \cos \varphi} = \frac{1}{2} + \frac{i}{2} \cot \frac{\varphi}{2}.
$$
Отсюда получаем
$$
\frac{1}{2} + \cos \varphi + \cos 2 \varphi + \ldots = 0,
$$

^9acc0a

$$
\sin \varphi + \sin 2 \varphi + \ldots = \frac{1}{2} \cot \varphi.
$$

^88950a

Заменим $\varphi$ на $\varphi + \pi$, получим соответственно
$$
\frac{1}{2} - \cos \varphi + \cos 2 \varphi - \ldots = 0,
$$

^7407cd

$$
\sin \varphi - \sin 2 \varphi + \ldots = \frac{1}{2} \tan \frac{\varphi}{2}.
$$

^a3f59a

Подставляя в [[#^9acc0a]] $\varphi = 0$, получим
$$
1 - 1 + 1 - 1 + \ldots = \frac{1}{2}.
$$
Теперь будем дифференцировать [[#^7407cd]] и [[#^a3f59a]] по $\varphi$. Получим
$$
\sum_{n=1}^\infty (-1)^{n-1} n^{2k} \cos n \varphi = 0,
$$
$$
\sum_{n=1}^\infty (-1)^{n-1} n^{2k + 1} \sin n \varphi = 0.
$$
$$
\sum_{n=1}^\infty (-1)^{n-1} n^{2k} \sin n \varphi = (-1)^k \left( \frac{1}{2} \tan \frac{\varphi}{2} \right)^{(2k)}.
$$
$$
\sum_{n=1}^\infty (-1)^{n-1} n^{2k + 1} \cos n \varphi = (-1)^k \left( \frac{1}{2} \tan \frac{\varphi}{2}  \right)^{(2k + 1)}.
$$

Поизвлекаем следствия из этих равенств. Подставляя в первое $\varphi = 0$, получаем
$$
\sum_{n=1}^\infty (-1)^{n-1} n^{2k} = 1^{2k} - 2^{2k} + 3^{2k} - \ldots = 0.
$$
Во второе подставим $\varphi = \frac{\pi}{2}$, получим
$$
1^{2k+1} - 3^{2k+1} + 5^{2k+1} - \ldots = 0.
$$

Все эти действия формальны, но иногда полезны, поскольку позволяют понять чему дожна быть равна сумма того или иного расходящегося ряда в том или ином смысле,
чтобы естественное обобщение было корректным.